劏房租金升人均面積只等於兵乓球枱？ 住戶：惡臭、隨時被電死

「土地大辯論」日前正式展開，不過一眾劏房戶生活仍然水深火熱。有劏房戶表示，捱貴租已是閒事，除了面對環境惡臭等問題，有劏房的廁所遍佈電線，住戶更稱擔心下雨天會「被電死」。

全港關注劏房平台今日（29日）公佈2018劏房租金指數，發現劏房的人均居住面積為49.6呎，與兵乓球枱面積相若。而今年的劏房租金綜合指數為411.3，較去年升4.5% ，增幅高於工資增長。

廁所遍佈電線 劏房戶憂「電死」

黃女士現居於觀塘區100呎劏房，每月租金卻逾5,000元，租金開支已佔收入逾一半。她表示，劏房位於大廈頂樓，大廈排氣管不時釋出臭氣，令單位臭氣彌漫。

她又指，單位廁所遍滿電線，下雨天時電線常被雨水沾濕，擔心人身安全，「試過有一次落雨去廁所，一開燈時已爆開（燈膽），落雨都唔敢去廁所！」

新生兒居劏房 屋內油煙彌漫

林先生一家五口則屈居於100呎單位，雖然單位有窗戶，但一家人都不敢打開窗，「一旦開窗，樓下的油煙便會飄入，成間屋好臭⋯⋯一家五口逼在一間房，同瞓街無分別。」他又指，兒子只有兩個月大，擔心生活環境會影響成長。

阿海一家四口則居於98呎劏房。他坦言，由於過去業主不斷加租，近幾年已多次搬遷，亦由港島搬至九龍區。他坦言，現時單位每月租金要5,800元，平日需要「節衣縮食」交租，但最難受是眼見子女生活欠佳，「地方不足，平日要開枱做功課，但一開枱兩個仔女就會鬧交，因為屋企太細，好容易撞到。」

人均居住面積不足50平方呎

全港關注劏房平台早前訪問了68戶劏房戶。結果發現，劏房平均面積為136.7平方呎，平均住戶人數達3.07人，人均居住面積卻只得49.6平方呎，遠低於公屋單位的最低,配置標準75平方呎。平台組織幹事黃嘉浚形容，劏房戶的人均居住面積僅與兵乓球枱相若。
調查亦發現劏房的平均每月租金為4,506元，而住戶的平均入息約1.4萬元，平均租金佔收比率達36.2%。平台組織幹事陳穎彤直言，有觀塘區的劏房戶租金達7,800至6,800元，反映劏房戶租金壓力沉重。

劏房租金綜合指數達4年新高

今年的劏房租金綜合指數為411.3，較去年升約4.5% ，更達4年新高。根據政府統計處數據，去年12月的平均工資較前年同期上升3.8% ，反映劏房戶租金開支增幅高於工資增長。

研究亦發現，劏房戶的平均租金佔家庭入息比率36.3% ，較去年上升近3%，反映劏房戶面對沉重的負擔，他們只能節衣縮食，壓縮其他生活開支，以應對租金上升壓力。

「奇則」湧現 拆去主力牆

除了被濫收水電外，聖公會麥理浩夫人中心團體及社區工作部組織幹事洪一蘭表示，現時劏房戶「越住越怪」，有劏房的廚房及廁所相連，甚至出現「上床下廁」。同時，有工廈劏房戶更要使用公眾廁所，情況惡劣。
陳穎彤又指，劏房業主為賺取更多利潤，會把原有廚房及廁所拆去，甚至將露台納入室內空間，部分更會把主力牆拆去，令劏房出現安全問題。

賴建國：18個選項發展時間太長遠

全港關注劏房平台召集人賴建國表示，公屋輪候冊申請數字不停上升，土地大辯論公眾諮詢提出18個選項，發展時間太長遠，故應先興建過渡性房屋。
他建議，政府可利用閒置建築物或校舍作過渡性房屋，房協豁下的未補價居屋亦要設租金標準，並以住戶收入25%為上限，令基層家庭可受惠。

咪鬼生啦

養兒防老

一家五口
一家四口
兒子只有兩個月大

唔生點上樓，出力生多啲㖭啊

跳落街快啲投胎算啦

抵死，好多係新來港

push

五毛物產豐隆